<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Pablo Science</title>
<link>https://pavelbaboshkin.github.io/</link>
<atom:link href="https://pavelbaboshkin.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Data Science/AI/Entrepreneurship</description>
<image>
<url>https://pavelbaboshkin.github.io/quarto.png</url>
<title>Pablo Science</title>
<link>https://pavelbaboshkin.github.io/</link>
</image>
<generator>quarto-1.6.40</generator>
<lastBuildDate>Wed, 14 Aug 2024 21:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>How to see George Nelson</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/How to see George Nelson.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Хоть я и не знаю как тут целостно что-либо записать в духе конспекта, но от книги я в восторге. Брал бумажную версию в хорошем варианте и внимательно рассматривал все иллюстрации – очень занимательно и дает пищу для воображения. Для себя хочу записать 2 типа вещей из прочитанного: размышления на тему визуального восприятия и структуру, в которой Нельсон предлагает развивать это восприятие, начну по порядку.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>… видеть – значит думать. Думать – значит составлять воедино и приводить в порядок случайные частички индивидуального опыта. Видение – не уникальный божественный дар, а учебная дисциплина. Это значит, ему можно научиться. – Джошуа Тейлор</p>
</blockquote>
<p>В целом тут речь о том, что людям сейчас недостает способности “видеть”, но это поправимо. Под способностью видеть предполагается навык считывать не только очевидную информацию, но и дополнительные сигналы. Хорошей ассоциацией будет Шерлок Холмс – он в простых вещах видит гораздо больше чем другие люди.</p>
<p>Дополнительно Нельсон винит индустриализацию в том, что для этой эпохи нужны люди выполняющие функции, а это приводит</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Мы видим то, с чем подходим к акту видения Видите вы ровно то, что думаете.</p>
</blockquote>
<p>Самое короткое и крышесносное, что выделил для себя. В каждый момент времени, в любом акте восприятия информации мы обрабатываем новую информацию подходами, которые появились от уже обработанной. И каждая новая дельта информации улучшает наш механизм обработки -&gt; восприятие любого, даже самого стандартизованного примера зависит от от контекста обработчика.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>…компания безумного творца куда предпочтительнее компании психически здорового критика</p>
</blockquote>
<p>Критики характеризуют новое стандартами старого, что никогда не приведет к прорыву. Безумцы, хоть и с низкой конверсий в успех, но творят будущее.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Стиль – это видимое выражение сущности и функциональности вещи</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Дизайн – прежде всего процесс: он начинается с потребности или проблемы, а в итоге получается дизайн вещи. Основные правила достаточно просты: спроектированная вещь должна выполнять свою основную функцию</p>
</blockquote>
<blockquote class="blockquote">
<p>Дизайн – не украшение, а неотъемлемое выражение функциональности объекта</p>
</blockquote>
<p>В таком определении любая деятельность и есть дизайн, и в этом что-то есть.</p>
<p>Теперь заметки по структуре книги (aka пути тому, как учиться видеть): ## Коммуникация: - Шрифты – форма символа может нести не меньше смысла чем его назначение.<br>
- Цифры – концентрация информации в простой системе, на даже для них нужны развитые приемники.<br>
- Фокус внимания – в многомерном мире движение по одной из любых осей раскрывает одну и ту же систему по-разному.<br>
- Стрелки – следствие стремления к движению и указаниям, мы считываем их подсознательно и даже не понимаем как это важно.<br>
- Невербальные сообщения – любой объект в любом участке пространства, можно считать невербальным сообщением, уловить и расшифровать которое может достаточно приближенный к нему приемник.<br>
- Неформальные сообщения – бунт против невербальных сообщений.<br>
- Большие надписи – броские формы заметнее их истинного содержания.<br>
- Важные документы – все, что отдает важностью тяготеет к старине, потому что прошлое мертво и не преподносит сюрпризов.<br>
- Двойные сообщения – формальные иллюстрации к содержательной информации сплошь и рядом.<br>
- Запреты – дизайн большинства вещей – запретительный.</p>
<section id="искусство" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="искусство">Искусство:</h2>
<ul>
<li>Портреты – мы всегда изображаем что-либо важное, чем бы оно ни было.<br>
</li>
<li>Герой, дракон, дама – частый паттерн, пожалуй, во всем.<br>
</li>
<li>Благородные звери – на животных часто переносится символический смысл<br>
</li>
<li>Люди и не-люди в пространстве – все чаще человеческий род осмысляют через гуманоидные сравнения<br>
</li>
<li>Люди-символы – чаще чем животные становятся символами сами люди или выдуманные персонажи<br>
</li>
<li>Киборги – соединение того, что хорошо знаем (люди), с тем, о чем можем пока только мечтать (роботы)<br>
</li>
<li>Городские стены – настенная живопись – клапан для выплескивания разочарования, накопленного от жизни в ухудшающейся среде<br>
</li>
<li>Повторные взгляды – берем значимую характеристику объекта и переносим её в другой контекст<br>
</li>
<li>Превращение – как меняется ценность объекта при изменении его характеристик?<br>
</li>
<li>Стробоскоп – восприятие движения это сравнение статических картинок.</li>
</ul>
</section>
<section id="старье" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="старье">Старье:</h2>
<ul>
<li>Часы – наблюдать за часами, значит чувствовать учащающийся пульс жизни общества<br>
</li>
<li>Пожарные гидранты – максимальный утилитаризм в разнообразных формах<br>
</li>
<li>Деревянные украшения – “в характере нации, которая так много времени и энергии тратит на вырезание узоров из досок, обязательно есть хороший черты”<br>
</li>
<li>Промышленная романтика – т.к. коммуникации бизнеса односторонние, то от убеждения они перешли к манипуляциям с желаниями людей.</li>
</ul>
</section>
<section id="движение" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="движение">Движение:</h2>
<ul>
<li>Движение – передвижения делятся на 2 категории: места, где движение плавное и беспрепятственное – уютное, а там, где есть пробки и скачки – некомфортные.<br>
</li>
<li>Пешеходные улицы – какие выражения лиц на этой улице? Какая мебель и антураж стоят на этой улице? Почти наверняка они будут взаимосвязаны.<br>
</li>
<li>Сидение – уличное сидение это бесплатный и занимательный досуг Корпоративное сидение, регламентировано и направлено против человека, с целью заражения его посредственностью и скукой.<br>
</li>
<li>Мостовые – одни из немногих свободных поверхностей в наших городах.<br>
</li>
<li>Канализационные люки – максимально функциональное решение<br>
</li>
<li>Сокращение пешеходных зон – есть явная атака в виде прямого сокращение, а также неявная – реклама, авто и вспомогательные постройки все чаще занимают территорию людей<br>
</li>
<li>Мосты – в отличие от дороги или ВПП, посты совершает прыжок – и воображение прыгает вместе с ним.</li>
</ul>
</section>
<section id="геометрия-и-прочие-упражнения" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="геометрия-и-прочие-упражнения">Геометрия и прочие упражнения:</h2>
<ul>
<li>Спирали – они везде, и не всегда понятно почему.<br>
</li>
<li>Круги – круг это центр всего, символ завершенности, целостности.<br>
</li>
<li>Узоры – они и динамичны и статичны и нам почему-то нравится их рассматривать.<br>
</li>
<li>Мягкое и твердое – ищите вокруг мягкое и твердое и отмечайте контрасты между этими двумя свойствами. (зубы и губы, флаг и здание, дирижабль и корзина)<br>
</li>
<li>Следы – это отметки некоторой истории.</li>
</ul>
</section>
<section id="город" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="город">Город:</h2>
<ul>
<li>Перекрестки – как он обустроен?<br>
</li>
<li>Горизонты – набор контуров и форм или нагромождение прямоугольников?<br>
</li>
<li>Реклама – доводит до баннерной слепоты<br>
</li>
<li>Большие пространства – мы любим большие объемы, где движение уютное.<br>
</li>
<li>Прерывистость – непрерывные композиции из отдельных элементов<br>
</li>
<li>Визуальные помехи – фокус на целевой картине не должен прерываться заграждениями.<br>
</li>
<li>Вид сверху – по верхнеуровневый картинке можно многое прочитать.<br>
</li>
<li>Рукотворное на фоне природы – человек беспомощен, но интеллект стремится к архитектуре величиной с природу.<br>
</li>
<li>Прозрачность – способ увидеть или представить мир зазеркалья.</li>
</ul>
</section>
<section id="дизайн-для-выживания" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="дизайн-для-выживания">Дизайн для выживания:</h2>
<ul>
<li>Удачный дизайн – если что-то выглядит так, словно оно и должно делать задуманное, а лучшй дизайн, обычно у вещей, необходимых для выживания – доспехи, спорт</li>
</ul>
</section>
<section id="стандартизацияразнообразиеэволюция" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="стандартизацияразнообразиеэволюция">Стандартизация/разнообразие/эволюция:</h2>
<ul>
<li>Стандартизация – основная проблема в том, что взаимодействий стало так много, что надо снижать число степеней свободы. Так при производстве надо управлять двумя процессами – на выходе поток стандартных продуктов, на выходе – вклад стандартных людей.<br>
</li>
<li>Идеальный дизайн – зонты, велосипеды, ножницы – стары, функциональны, понятны.<br>
</li>
<li>Смена форм – дизайн всех элементов следует от выступающих элементов к закрытым формам.<br>
</li>
<li>Лица – они везде, их надо лишь увидеть.<br>
</li>
<li>Кокэси – простота развивает мышление и дает волю чувствам.<br>
</li>
<li>Кнопки – кнопка совершенно нейтральна, она лишь ждет касания пальца. Кнопки привели к пропасти между легкостью усилия для нажатия и масштабом последствий.<br>
</li>
<li>Хлеб – исток любой цивилизации.</li>
</ul>
<p>И что в итоге? Я не знаю как написать вывод к такому и нужен ли он тут вообще. Мне понравилось, медиа сопровождение текста – чудесное, а дальше каждый должен <em>увидеть</em> нечто сам для себя.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/How to see George Nelson.html</guid>
  <pubDate>Wed, 14 Aug 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Autobiography of Benjamin Franklin</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/The Autobiography of Benjamin Franklin.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Бенджамин Франклин – человек, который сам, с помощью упорной работы и следования своим принципам стал одним из самых влиятельных людей своего века. Его автобиография мне показалась двойственной. С одной стороны, похоже на попытку подробно описать интересные события из своей жизни, а с другой – рефлексия уже очень взрослого человека о том, как и почему он смог прийти к тому, что имеет.</p>
<p>Вот сторона с анализом причин меня наиболее и заинтересовала. Если коротко, то все дело в том, чтобы быть честным и трудолюбивым, поставить себе цели и неотступно следовать им. Более подробное раскрытие темы приведу в формате выдержек и комментариев.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>…Зато писание прозы весьма пригодилось мне и помогло продвинуться в жизни</p>
</blockquote>
<p>Это скоре контекстная фраза к тому, что Франклин считал навык письма очень важным в жизни. Даже предлагает свою методу его развития – записывать по памяти прочитанные произведения, причем не просто стараясь запоминать, а развивая идеи в том же духе, как это делал автор и пытаясь подбирать лучшие слова и выражения для этого.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Когда у человека мало денег, он бывает щедрее, нежели когда имеет их много, – поэтому, возможно, что боится, как бы его не приняли за бедняка.</p>
</blockquote>
<p>Для себя так и не решил можно ли однозначно отнести описанное явление к положительному ил инегативному. С одной стороны, логично при низком бюджете активнее сберегать, дабы бюджет рос. Но с другой стороны, в такой ситуации требуется не постепенный, а скачкообразный рост, который возможен при бОльшем риске, а следовательно и тратах.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Разум всегда подскажет оправдания для любого поступка, который нам хочется совершить</p>
</blockquote>
<p>Посему надо уметь распознавать истинные желания своей личности от мимолетных облегчающих подсказок от разума, которые жертвуют желаемым ради простоты существования.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Это тоже было одной из серьезных ошибок в моей жизни</p>
</blockquote>
<p>Не информативная по тексту фраза, но важная для смысла. Так, Франклин несколько раз указывал на какие-то свои глобальные промахи в работе и отношениях с людьми. Отсюда два главных вывода: как минимум, надо рефлексировать и искать события/действия наиболее нас формирующие, а вообще полезно еще и стараться исправить негативные поступки, сколь бы давними они ни были.</p>
<blockquote class="blockquote">
<ol type="1">
<li>Мне необходимо соблюдать крайнюю бережливость – некоторое время, пока я не расплачусь со своими долгами</li>
<li>Стремиться неизменного говорить правду, ни в коого не вселяя надежд, кои едва ли смогу оправдать, но быть искренним в каждом моем слове и поступке</li>
<li>Прилежно заниматься любым делом, за какое возьмусь, не отвлекаясь от него легкомысленной погоне за быстрым обогащению, ибо вернейший путь к преуспению лежит через трудолюбие и терпение</li>
<li>Я обязуюсь ни о ком не отзываться дурно, даже с целью установить истину, но искать оправданий для поступок, в которых обвиняют людей, и пользоваться всяким случаем, чтобы говорить о человеке все то доброе, что я о нем знаю.</li>
</ol>
</blockquote>
<p>То о чем писал в начале, простые принципы, которые надо себе составлять для достижения нового. Конкретно эти были описаны в контексте, когда молодой Франклин вернулся из Лондона в Филадельфию и вступил в новый этап своей жизни.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Я пришел к убеждению, что главные условия для счастья в жизни – это правдивость, искренность и честность в отношениях между людьми;</p>
</blockquote>
<p>Думаю не стоит 1 в 1 принимать чужой вывод об условиях для счастья, но как минимум попробовать сформулировать свои – может быть полезно.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>… невыгодно называть себя застрельщиком любого полезного начинания, ведь его сразу заподозрят в том, что он ставит себя хоть немножечко да выше людей, его окружающих</p>
</blockquote>
<p>Совет из области деловых лайфхаков, которые, как минимум, стоит попробовать. Суть в том, что если надо продать какую-то свою идею представляете её как коллективную, в которой вы лишь представитель.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>[о пасторе]… он не призывал к соблюдению каких-либо нравственных правил и, казалось, старался сделать нас не достойными гражданами, а всего лишь пресвитерианами.</p>
</blockquote>
<p>Кажется это полезно помнить в любой сфере, где один человек выполняет функцию учения для других – религия, преподавание, наставничество и т.п. Главное в таких вопросах – глубинное содержание, а не форма.</p>
<p>Франклин предлагает свою систему по выработке привычек, которые он считал наиболее важными, а именно: Воздержанность, Молчаливость, Аккуратность, Решительность, Бережливость, Трудолюбие, Искренность, Справедливость, Умеренность, Чистоплотность, Спокойствие, Целомудрие, Кротость</p>
<p>Подробнее об этом уже много где хорошо написали, <a href="https://vc.ru/u/2230579-kirill-david-razvit-biznes/885986-metod-franklina-sekret-effektivnogo-formirovaniya-privychek">например</a></p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Тот, кто один раз оказал тебе услугу, скорее окажет тебе и другую, нежели тот, кому ты сам услужил</p>
</blockquote>
<p>Такой психологический эффект даже стал называться <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%AD%D1%84%D1%84%D0%B5%D0%BA%D1%82_%D0%91%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0_%D0%A4%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0#:~:text=%D0%94%D1%80%D1%83%D0%B3%D0%B8%D0%BC%D0%B8%20%D1%81%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BC%D0%B8%2C%20%C2%AB%D1%8D%D1%84%D1%84%D0%B5%D0%BA%D1%82%20%D0%91%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B6%D0%B0%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%20%D0%A4%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%BA%D0%BB%D0%B8%D0%BD%D0%B0,%2C%20%D1%80%D0%B5%D0%B4%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D1%80%D1%83%D1%8E%D1%82%D1%81%D1%8F%2C%20%D0%B8%20%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE%D0%BB%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D1%8B%D0%B2%D0%B0%D1%8E%D1%82%D1%81%D1%8F%C2%BB.">эффектом Бенджамина Франклина</a>. Забавно, что у него есть и обратный, когда мы начинаем ненавидеть того, кому причинили зло, дабы оправдать в своих глазах этот поступок.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Советую вам в первую очередь обратиться к тем, в чьей поддержке вы уверены; потом к тем, в которых вы сомневаетесь дадут ли они что-нибудь или нет, и показывайте им список тех, кто уже что-то дал; и, наконец, не пренебрегайте и теми, от которых никаких не ждете поддержки ибо в отношении некоторых из них вы могли ошибаться.</p>
</blockquote>
<p>Чисто гайд по фандрайзу.</p>
<p>Штош, “время-деньги” освоена, чтиво занимательное, на 100 долларов мимоходом не попасть.</p>



 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/The Autobiography of Benjamin Franklin.html</guid>
  <pubDate>Sun, 11 Aug 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>The Road to Serfdom by Friedrich Hayek</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/The Road to Serfdom by Friedrich Hayek.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Обзоров в интернете хватает, мне кажется вполне достаточным посмотреть эти 3 документа по теме: <a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B3%D0%B0_%D0%BA_%D1%80%D0%B0%D0%B1%D1%81%D1%82%D0%B2%D1%83">вики</a>, <a href="https://cdn.mises.org/Road%20to%20Serfdom%20in%20Cartoons.pdf">комикс от журнала Look</a>, <a href="https://ancapchan.info/2020/01/02/3443/">политический блог</a>. Для особо упорных еще может быть интересно посмотреть рецензии в онлайн магазинах книг, особенно занимательные там полярные мнения от ярых либералов или социалистов, как, например, <a href="https://www.livelib.ru/review/3504700-doroga-k-rabstvu-fridrih-avgust-fon-hajek#comments">тут</a>.</p>
<p>Для своего же конспекта просто хочу зафиксировать фразы автора и свои мысли к ним:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>… может быть, наиболее значительным последствием всех этих достижений следует считать совершенно новое ощущение власти человека над своей судьбой и убеждение в неограниченности возможностей совершенствования условий жизни. Успехи рождали новые устремления, а по мере того, как многообещающие перспективы становились повседневной реальностью, человек хотел двигаться вперед все быстрее.</p>
</blockquote>
<p>Соглашусь, что ощутимое влияние усилий на улучшение благосостояния – отличный стимул для развития, но не уверен, что он может одинаково эффективно работать на всей человеческой выборке, посему и в либеральных формах взаимодействия возникают способы организации и упорядочения человеческой жизни.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Демократия утверждает высочайшую ценность каждого человека, социализм превращает человека в простое средство, в цифру. Демократия и социализм не имеют между собой ничего общего кроме одного слова: равенство. Но посмотрите, какая разница: если демократия стремится к равенству в свободе, то социализм – к равенству в рабстве и принуждении – де Токвиль.</p>
</blockquote>
<p>Тут надо оговориться, что вся соль в контексте, так, социализм сводится к рабству из-за того, что регуляторные функции там контролируются, а это потом начинает определять всю жизнь от работы до развлечений. Так вот, идея кажется слишком идеализированной, ведь в демократии равенство свободы при прочих равных факторах труда, а в социализме напрямую в труде, проблема в том, кто, как и почему будет определять этот труд.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Планирование и конкуренция соединимы лишь на пути планирования во имя конкуренции, но не на пути планирования против конкуренции</p>
</blockquote>
<p>Опять оговорка – планирование тут это не просто прогноз для повышения прозрачности работы, а регуляторное планирование, т.е. Определение некоторого плана и требование его полного выполнения обществом. Тут прикол в том, что никакой социалист демона Лапласа не раздобудет, следовательно не сумеет спрогнозировать все потребности, что могут возникнуть в обществе, следовательно его план всегда будет ограничивающим.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>… но нельзя отрицать возможности путем принудительной стандартизации или запрета разнообразия достигать в некоторых областях изобилия, способного возместить отсутствие выбора. Можно даже предположить, что когда-нибудь будет сделано такое изобретение, которое принесет огромную выгоду обществу, но лишь при условии, если им будут одновременно пользоваться все или почти все</p>
</blockquote>
<p>Классическая история о том, что есть сферы или ситуации, когда контроль повышает локальную эффективность решения, но к этому простой контраргумент и опять со стороны планирования – раз контроллер не может знать глобальные оптимальные опции, то риск того, что принуждение близкой удачной опции вытеснит естественный путь становления еще более удачной – велик.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Иллюзия специалистов, что плановое общество будет уделять больше сил достижению целей, которые его волнуют, – явление, допускающее и более широкое истолкование. Ведь все мы в чем-то заинтересованы, что-то предпочитаем и в этом смысле подобны специалисту. И мы наивно думаем, что наша личная иерархия ценностей имеет значение не только для нас и что в свободной дискуссии с разумными людьми мы сможем убедить их в справедливости наших воззрений.</p>
</blockquote>
<p>Суровая правда, об интересах индивида печется только индивид, harmful but true.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Если в момент принятия закона известен его результат, такой закон уже не может являться инструментом, который свободный человек может использовать по своему усмотрению. Это инструмент, с помощью которого законодатель воздействует на людей, преследуя свои цели.</p>
</blockquote>
<p>Какой-то парадоксальный вывод, ведь принимать закон, не зная какие могут быть последствия – шиза, но прогнозировать последствия = рушить индивидуализм. Где-то по соседству в тексте Хаек описывать, что так-то законы могут быть, главное чтобы только о защите свободы и выполнении свободных контрактов пеклись, но как принимать хотя бы такие законы, не предполагая, к чему они будут приводить? Короче, приведенный тезис отношу к очень спорным, ведь законы, по-хорошему, должны быть системой для реализации общественной цели и развиваться с учетом обратной связи. Например хотим. Чтобы люди не воровали свободу других, придумываем как это можно описать в нпа, потом видим, что все пользуются лазейкой и цель не выполнена, адаптируем текст нпа и так по кругу.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Человек свободен, если он должен подчиняться не другому человеку, но закону – Кант</p>
</blockquote>
<p>Звучит разумно. Можно разгонять в духе, а будет ли транзитивной связь создание закона – подчинение, т.е. логично ли сказать, что при подчинении закону мы на какую-то часть подчиняемся воле его создателя, если да, то как это чинить?</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Было бы правильнее видеть в деньгах величайший из когда-либо изобретенных человеком инструментов свободны. Именно деньги открывают теперь перед бедными гораздо большие возможности, чем несколько поколений назад были открыты перед богатыми</p>
</blockquote>
<p>Деньги и деньги, че бубнеть то. А если серьезно, то я скорее не понимаю описание оппозиции – челов, которые “ненавидят деньги, усматривая в них символ этих ограничений, налагаемый нашей относительной бедностью”. Во-первых, насколько это не преувеличение и настолько ярые и значимые критики денег существуют. Во-вторых, обе позиции странные, деньги просто инструмент, удобный способ договариваться о чем-либо.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Планирование затронет не только наши те маргинальные нужды, которые мы обычно имеем в виду, говоря о “чистой экономике”. Дело в том, что нам как индивида мне будет позволено судить, что является для нас второстепенным.</p>
</blockquote>
<p>Ну собственно еще один пример того, что планирование не может учитывать разносторонние потребности, следовательно ни серого, ни, тем более, черного секторов экономики не будет, а доступные опции будут ограничены и проранжированы по социальной одобряемости.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Когда людей лишают возможности свободно путешествовать, покупать иностранные журналы и книги, когда контакты с заграницей могут осуществляться только по инициативе или с одобрения официальных инстанций общественное мнение оказывается под гораздо более жестким контролем, чем были при любом абсолютистском режиме</p>
</blockquote>
<p>А как быть если ограничение вроде как внешнее, но там не все так однозначно…</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Те, кто в главном отказываются от свободы во имя временной безопасности, не заслуживают ни свободы ни безопасности – Б. Франклин.</p>
</blockquote>
<p>Согл.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Всякая власть развращает, но абсолютная власть развращает абсолютно – Лорд Актон.</p>
</blockquote>
<p>Попосовые эксперименты по типу <a href="https://www.imdb.com/title/tt0420293/">Тюремный эксперимент в Стэнфорде</a> чуть ли не убеждают, что это то, как наш мозг устроен.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Между тем непонятно, почему система должна обладать теми же достоинствами, что и побуждения, которые привели к её созданию</p>
</blockquote>
<p>Просто напоминание о том, что анализ результатов деятельности должен быть вне контекста автора деятельности, чтобы не пытаться приписать в какую-либо из сторон оценочные суждения.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>… самую многочисленную ценностно однородную группу составляют люди, моральный уровень которых невысок</p>
</blockquote>
<p>По собственному опыту сказать пока ничего не могу, но как мысль на подумать – занимательная. В целом, если мораль может быть проксирована каким-то образованием или чем-то в этом духе, то звучит логично, что чем выше развитость этого прокси, тем больше вариантов этого развития, тем разнообразнее индивиды.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Современный человек все чаще склонен считать себя моральным, потому что он переносит свои пороки на все более и более обширные группы – Р. Нибур.</p>
</blockquote>
<p>Психология толпы, все дела. Занимательно, что актуальность проблемы все растет, т.к. сейчас порог входа во все новые группы ниже чем когда-либо.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Одной из лучших гарантий мира станет такой международный орган, который будет ограничить власть государства над личностью.</p>
</blockquote>
<p>А кто будет ограничивать власть этого органа по контролю власти государства над личностью?</p>



 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/The Road to Serfdom by Friedrich Hayek.html</guid>
  <pubDate>Wed, 07 Aug 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Agent of Influence by Janson Hanson</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Agent of Influence by Janson Hanson.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Книга в классическом американском стиле популярной нон фикшн литературы – уйма простых примеров успешного успеха, и короткие итоги после каждого. В таком формате конспектом является сама книга и переписывать я её точно не планировал. Поэтому вот концепции и фразы, которые мне захотелось запомнить:</p>
<p>Все формы отношений – модификации сделки купли продажи, в бизнесе продают товар или услугу за деньги, в разведке продают секреты за какие-то блага, в любви продают отношение за ощущения.</p>
<p><strong>Цикл SADR</strong> – самая эффективная техника продаж: * Идентификация – надо хорошо разобраться в ситуации: что у нас есть сейчас, чего нет, какая цель и как использовать ресурсы для её достижения.<br>
* Анализ – оценка реальной ситуации, чтобы определить конкретный план действий. В плоскости общения тут речь о том, чтобы уже из общения выяснить особенности человека, его мотивацию и т.п.<br>
* Разработка – укрепление связей. Полагается, что на этапе анализа узнали мотивацию всех нужных людей и теперь надо постепенно сближать отношения так, чтобы они приняли от нас помощь с решением их проблемы, в обмен на нужные услуги.<br>
* Вербовка – презентуем предложение. Главное – делать упор на сопроводительные характеристики сделки, т.е. личные отношения, сервис, и т.п., а техническое качество мы должны были доказать ранее.</p>
<p>Дополнительный этап – перевод к другому агенту. Речь о том, что один человек не может сопровождать все сделки, особенно это важно для бизнеса, который переходит с малого в средний и основатель начинает делегировать продажи на менеджеров. Тут главное донести, что контакт от этого не станет хуже и менеджеры все сделают в лучшем виде, а для контроля ввести health-чеки, т.к. Регулярные масштабируемые контакты с клиентом, чтобы проверить все ли в порядке и показать, что отношения все еще крепки.</p>
<p><strong>Рефлекс уверенности</strong> – то, что дает возможность справиться со всем – непоколебимая внутренняя вера в себя, в свою способность немедленно ринуться в бой или найти правильное решение, невзирая на обстоятельства. Для развития рефлекса полезно:</p>
<ul>
<li>Хорошо понимать конечный результат при постановке цели<br>
</li>
<li>Отслеживать прогресс, ежедневно фиксировать все подробности наблюдений и действий<br>
</li>
<li>Следовать плану и доводить дела до конца<br>
</li>
<li>Забить на мнение окружающих, быть уверенным в правильности своих действий<br>
</li>
<li>Развивать самоуважение через честность, принципиальность, трудолюбие<br>
</li>
<li>Заботиться о здоровье</li>
</ul>
<p><strong>Метод песочных часов</strong> – способ разговорить человека – начинаете диалог с широкой темы, постепенно сужаете до интересуемой конкретики, затем снова выводите в широкую. Идея в том, что люди запоминают начало и конец диалога, и мы делаем их безобидными, а середину используем в своих целях.</p>



 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Agent of Influence by Janson Hanson.html</guid>
  <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Games People Play by Eric Berne</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Games People Play by Eric Berne.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="игры-в-которые-играют-люди" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="игры-в-которые-играют-люди">Игры в которые играют люди</h2>
<p>Книга состоит из трех частей. В первой предлагается и теоретически описывается фреймворк трансакционного анализа в психологии. Во второй приводятся примеры результатов этого фреймворка с анализом конкретных “игр” и их практическими примерами. Третья кратко описывает область трансакционного анализа за пределами игр.</p>
<p>Мне первая часть очень понравилась, т.к. дала какой-то новый способ анализа коммуникации с людьми, что всегда занимательно. А вот вторая совсем не зашла, я не профессиональный психолог и не могу утверждать какие концепции наиболее справедливы/актуальны, но для моего восприятия как-то слишком психосексуально рассматриваются предлагаемые игры. Посему, фреймворк и занимательные следствия из него опишу подробно, а вот из самих игр только классификацию и редкие заметки.</p>
<section id="часть-1-фреймворк-и-часть-3-результаты." class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="часть-1-фреймворк-и-часть-3-результаты.">Часть 1 – фреймворк и часть 3 – результаты.</h3>
<p>Перед анализом игр, полезно узнать как описывается общение в рамках книги:</p>
<ul>
<li>Поглаживание – единица измерения социального действия<br>
</li>
<li>Трансакция – обмен поглаживаниями</li>
</ul>
<p>Вообще почему люди занимаются трансакциями? – Потому что им нужно упорядочить свое время в одной из трех программ времяпровождения:</p>
<ul>
<li><p>Материальная программа – используется каждый раз, когда человек сталкивается с препятствиями и предназначена для обработки имеющейся информации.<br>
</p></li>
<li><p>Социальная программа – результат её действия – ритуальное общение, главная его характеристика – приемлемость на местном уровне.<br>
</p></li>
<li><p>Индивидуальная программа – включается, когда люди узнают другу друга получше и больше взаимодействуют.<br>
Для характеристики времяпровождения выделяют 5 способов:</p></li>
<li><p>Ритуалы<br>
</p></li>
<li><p>Развлчения<br>
</p></li>
<li><p>Игры<br>
</p></li>
<li><p>Близость<br>
</p></li>
<li><p>Деятельность, которая может быть основой для всего остального</p></li>
</ul>
<p>Игра – последовательность действий, подчиненная индивидуальным программам. Тут важно помнить, что игра это лишь название, а не принижение серьезности этого явления.</p>
<p>Выигрыш в игре связан поддержанием физического и психического состояния, варианты вознаграждений в терминах психиатрии:</p>
<ul>
<li>Первичное внутреннее<br>
</li>
<li>Первичное внешнее<br>
</li>
<li>Вторичное<br>
</li>
<li>Экзистенциальное</li>
</ul>
<p>Теперь непосредственно фреймворк анализа:</p>
<p>Существует такое понятие как “состояние Я” – это связанная система образов поведения. Выделяют 3 набора таких состояний:</p>
<ul>
<li>Сходные с образами родителей (Я – родитель)<br>
</li>
<li>Направленные на объективную оценку реальности (Я – взрослый)<br>
</li>
<li>Архаичные образы из детства (Я – ребенок)</li>
</ul>
<p>Далее утверждается, что в каждый момент времени любой человек проявляет одно из этих состояний. Каждое состояние имеет свою ценность:</p>
<ul>
<li>Ребенок – источник интуиции, творчества, спонтанных порывов и радости.<br>
</li>
<li>Взрослый необходим для выживания, он обрабатывает данные и оценивает вероятности.<br>
</li>
<li>Родитель позволяет взрослому вести себя как родитель по отношению к детям, а также делает многие автоматические реакции, чем бережет энергию.<br>
</li>
<li>Теперь непосредственно к анализу. Трансакционный стимул – действие в рамках трансакции, трансакционная реакция – реакция на стимул.</li>
</ul>
<p>Наконец, визуальное представление фреймворка для анализа:<br>
<img src="https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/images/games_people_play_framework.png" class="img-fluid" alt="framework"></p>
<ul>
<li>Агент – обычно инициатор трансакции<br>
</li>
<li>Респондент – другой участник<br>
</li>
<li>Р, В, Ре – представления состояний человека, соответственно Родитель, Взрослый и Ребенок.</li>
</ul>
<p>Собственно суть в том, что в трансакции происходит не просто от человека к человеку, а стимулирование реакции от конкретного я – состояния агента, к я-состоянию респондента.</p>
<p>Теоретически возможно видов 9 трансакций (все варианты соединения кружков прямой линией), они могут быть: - Дополняющими – между равными я-состояниями. (Р-&gt;Р, В-&gt;В, Ре-&gt;Ре) и другие не пересекающиеся (Р-&gt;В, Р-&gt;Ре, В-&gt;Ре)<br>
- Пересекающиеся – все остальные<br>
Также существуют и скрытые трансакции, где участвуют более двух я-состояний. Эта категория – основной предмет игр.</p>
<p>Полная классификация трансакций</p>
<p>По принципу состава участвующих я-состояний - Дополняющие<br>
- Пересекающиеся</p>
<p>По количеству участвующих я-состояний:<br>
* Простые – участвует 2 состояния (не обязательно разных)<br>
* Скрытые – участвуют более 2 состояний, а именно:<br>
+ Угловые – 3<br>
+ Двойные – 4<br>
Трансакции обычно осуществляются сериями. Ритуал это повторяющаяся серия простых дополняющих трансакций. Существуют и процедуры. Если ритуал это нечто устоявшееся, традиционное, то процедура – это рациональный, обоснованный потребностью, набор трансакций.</p>
<p>Люди хорошо чувствуют и рассчитывают ожидаемое количество поглаживаний для ритуала или игры. Так, например, если вы обычно раз в неделю видитесь с соседом и обмениваетесь парой фраз о погоде, то одинаково плохо будет и проигнорировать его в следующий раз, равно как и завалить подробностями о своей жизни.</p>
<p>Люди приспосабливаются к трансакциям так, чтобы каждый получал максимум выгоды. Особенно это характерно для развлечений. Развлечение это серия полуритуальных дополняющих трансакций с целью упорядочить время. Для разных социальных слоев характерен свой набор развлечений. Развлечения помогают человеку утвердиться в его роли и укрепить жизненную позицию.</p>
<p>Собственно игры. Игра – набор трансакций имеющий скрытые мотивы и выигрыш.</p>
<p>Процедуры бывают успешными, развлечения выгодными, ритуалы эффективными, но в них нет конфликта и драмы, а игры изначально нечестны и драматичны.</p>
<p>Одна из главных особенностей игра – вознаграждение, и главное вознаграждение в игре – поддержание существующего положения.</p>
<p>В зависимости от вовлечения, игры могут быть на разных стадиях, так, первая стадия социально приемлемая, вторая не приносит ущерба, но её предпочитают скрывать, а третья стадия может быть опасна для участников игры.</p>
<p>Игры для человечества имеют несколько значений: * Историческое – игры передаются между от родителей к детям и изменяются не активно, чем формируют мышление и связь поколений.<br>
* Воспитание детей это обучение ритуалам и правилам игр<br>
* Игры заполняют время между развлечением и близостью<br>
* В качестве близких людей обычно выбирают тех, кто играет в такие же игры</p>
<p>Развитость личности характеризуется её независимостью. Та, в свою очередь, зависит от трех способностей: * Осознание настоящего – способность видеть все так, как хочется, а не как учили<br>
* Спонтанность – возможность выбора каки выражать чувства<br>
* Близость – спонтанная откровенность, вне игры.<br>
Общество, как близкое, так и в целом, подавляет развитие личности тем, что заполняет время от рождения до смерти своими трансакциями.</p>
</section>
<section id="часть-2-сами-игры." class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="часть-2-сами-игры.">Часть 2 Сами игры.</h3>
<p>Повторюсь, что с описаниями я ввиду некоторых своих мироощущений и культурных различий почти всегда не согласен, да и приводить их смысла нет, т.к. Это была бы глупая копирка. Поэтому приведу предлагаемую классификацию всех игр и в заключении поделюсь своими мыслями при прочтении.</p>
<p>Классификация игр:</p>
<ul>
<li>Игры на всю жизнь<br>
</li>
<li>Супружеские игры<br>
</li>
<li>Игры на вечеринках<br>
</li>
<li>Сексуальные игры<br>
</li>
<li>Игры перступного мира<br>
</li>
<li>Игры кабинете психотерапевта<br>
</li>
<li>Хорошие игры</li>
</ul>
</section>
<section id="заключение-от-меня" class="level3">
<h3 class="anchored" data-anchor-id="заключение-от-меня">Заключение от меня</h3>
<p>Для себя основной ценностью считаю именно первую и третью части с фреймворком и его влиянием на жизнь людей. Едва ли каждое свое взаимодействие буду смотреть через призму 6 кругов с 9 стрелочками, но рассмотреть через них свои повторяющиеся коммуникации – точно стоит.</p>
<p>Второй значимой мыслью для меня стало то, как вообще игры, процедуры, ритуалы, развлечения вписываются в жизнь людей. Очень отрезвляюще звучит:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Общество, как близкое, так и в целом, подавляет развитие личности тем, что заполняет время от рождения до смерти своими трансакциями.</p>
</blockquote>
<p>Особенно это приводит в чувства, когда вспоминаешь свои мысли после очередного похожего скандала/взаимодействия. Полезно, хотя и тяжело, принимать мысль, что ты неосознанно стремишься к получению своих стимулов любой коммуникативной извращенности, а для этого игра должна повторяться.</p>
</section>
</section>
<section id="люди-которые-игрыют-в-игры" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="люди-которые-игрыют-в-игры">Люди которые игрыют в игры</h2>
<p>Это вторая в русской версии книга от Эрика Берна, что я прочитал, первой была Игры, в которые играют люди. В ней он предлагает сценарный анализ, который я воспринял, как практическую надстройку к трансакционному. Так, трансакционный в терминах трансакций анализирует любые взаимодействия, а сценарный анализирует программы поведения, которые есть у человека и проявляются в том, какие трансакции он совершает.</p>
<p>Как и по прошлой книге, повторюсь, в психологии не мастер, в первую очередь меня интересовали идеи анализа, через которые полезно было бы посмотреть на свою жизнь, их то я и хочу себе законспектировать:</p>
<p>Трансакционный анализ. В прошлой книге он объяснялся совсем с начала, тут же немного расширяется.</p>
<p>Так, основная концепция жизни у большинства людей – упорядочивание времени, которое нужно для удовлетворения трех потребностей:</p>
<ul>
<li>Жажда ощущений<br>
</li>
<li>Жажда признания<br>
</li>
<li>Жажда организованности</li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>Именно поэтому люди стремятся создавать организации. А те, кто умеет организовывать время, – самые ценные и высокооплачиваемые члены общества.</p>
</blockquote>
<p>Для упорядочивания времени есть 4 основных формы:</p>
<ul>
<li>Ритуалы – общение, определенное традицией и социальными обычаями<br>
</li>
<li>Работы – трансакции для осуществления деятельности<br>
</li>
<li>Развлечения – менее формальные ритуалы для малознакомых людей.<br>
</li>
<li>Игры – комплекс скрытых трансакций, повторяющихся и характеризующихся четко выраженным психологическим выигрышем.<br>
Также есть пограничные формы, например, близость – взаимоотношения свободные от игры, каждый участник свободно отдает без выгоды.</li>
</ul>
<p>Выигрыши в играх – купоны, они бывают положительные “золотые” и негативные “синие” или “коричневые”.</p>
<p><strong>Сценарии</strong>. Сценарий – постоянно действующий жизненный план, созданный в детстве под воздействием родителей. Это психологическая сила, подталкивающая человека к его судьбе, независимо от того, сопротивляется ли он или подчиняется добровольно.</p>
<p>Сценарий требует:</p>
<ul>
<li><p>Родительских указаний<br>
</p></li>
<li><p>Соответствующего развития личности<br>
</p></li>
<li><p>Решения, принятого в детстве<br>
</p></li>
<li><p>Реальной заинтересованности в соответствующем методе успеха или неудачи<br>
</p></li>
<li><p>Правдоподобия<br>
Жизненные сценарии основаны на родительском программировании, которое необходимо ребенку по трем причинам:</p></li>
<li><p>Оно дает цель жизни, которую иначе пришлось бы отыскивать самому<br>
</p></li>
<li><p>Оно дает приемлемую возможность организовать свое время<br>
</p></li>
<li><p>Человеку нужно учиться жить и делать базовые вещи, и проще это перенять от родителей</p></li>
</ul>
<blockquote class="blockquote">
<p>Пять обстоятельств решают родители И сам человек за шесть лет после его рождения: Продолжительность его жизни, Его судьба, его богатство, Его ученость и его могила.</p>
</blockquote>
<p>Еще интересно, то идейно выделяется 3 мотива, почему родители излишне стремятся воспитывать:</p>
<ul>
<li>Стремление к бессмертию<br>
</li>
<li>Требование собственных сценариев<br>
</li>
<li>Желание избавиться от контроля своего сценария и переложить его на ребенка</li>
</ul>
<p>Также стоит учитывать, что сценарии формируются всеми, кто имеет влияние на детство ребенка, причем каждым участником по отдельности. Так, Отец и Мать могут прививать разные, не согласующиеся между собой сценарии, а наиболее значимым окажется сценарий от двоюродного дяди.</p>
<p><strong>Победители и неудачники.</strong> Выделяется 3 верхнеуровневых типа:</p>
<ul>
<li>Победители – свободны от сценариев или имеют сценарий победителя, настроенный на успех (в индивидуальном понимании)<br>
</li>
<li>Неудачники – забаррикадированы контроллирующими предписаниями, не гибкие и почти не имеет свободы.<br>
</li>
<li>Непобедители – середняки. К них нет крайнего успеха как у победителей или полного провала, как у неудачников.</li>
</ul>
<p>Занимательно, что после формирования основных ограничивающих частей сценария у человека появляется внутренний демон для борьбы с этими частями, который может приносить неожиданное освобождение и удовольствие или же полное разрушение и горе.</p>
<p><strong>Позиции.</strong> Позиции – убеждения по тому, как человек соотносит себя с другими можно отнести в 4 типа:</p>
<ul>
<li>У меня все в порядке<br>
</li>
<li>У меня не все в порядке<br>
</li>
<li>С тобой все в порядке<br>
</li>
<li>С тобой не все в порядке<br>
</li>
<li>Также может добавляться сторона “они”. И по итог формируются строки в духе “Я+,Ты+Они-” – типичная история для вербовки по идейным причинам, когда пытаются убедить, что только я и ты достойны быть в клубе, остальные – не такие.</li>
</ul>
<p>У позиций могут быть предикаты – контекст в котором, определяются знаки, например деньги или иерархия по службе, но предикаты не так важны, как сами позиции.</p>
<p><strong>Марсианское восприятие.</strong> Марсианское мышление – это мысленный эксперимент, в котором мы пытаемся понять, какой вывод из наших слов сделал бы марсианин, который знает значения слов, но не знает культурного и социального контекста, т.е. некоторый наивный марсианин. Идея в том, что часто слова и смысл могут идти параллельно, так, может быть 5 точек зрения, при анализе любой фразы:</p>
<ul>
<li>Что автор думает о своих намерениях<br>
</li>
<li>Что думает о его намерениях наивный наблюдатель<br>
</li>
<li>Буквальное значение его слов<br>
</li>
<li>Что имеет в виду автор<br>
</li>
<li>Что извлекает из сказанного получатель</li>
</ul>
<p>Тут история о том, что мы подсознательно во всем ищем лазейки, особенно в детстве. Например, фраза “ты еще слишком молод чтобы пить”, по своему буквальному значению вроде хороша и говорит, что алкоголь легален только с какого-то возраста, но ребенок её скорее всего воспримет как указание в духе “пей чтобы быть взрослым”.</p>
<p><strong>Сценарный аппарат.</strong> Это набор атрибутов, которые есть у сценариев:</p>
<ul>
<li>Миф – то, на какой миф/сказку/предание похож сценарий.<br>
</li>
<li>Роли – действующие лица в сценарии<br>
</li>
<li>Переключения – как и между какими ролями могут переключаться участники<br>
</li>
<li>Родительское наставление – то, что говорит родитель при воспитании.<br>
</li>
<li>Родительский образец – то, что усваивает ребенок из наставления при взгляде на родительский пример.<br>
</li>
<li>Родительское предписание – то, что подразумевает “ребенок” родителя в своих наставлениях<br>
</li>
<li>Детский лозунг – то, что извлечет ребенок<br>
</li>
<li>Позиция – как ребенок соотносит себя с остальными в терминах позиций.<br>
</li>
<li>Решение – конечная цель, к которой стремится человек в своем сценарии<br>
</li>
<li>Футболка – то, что “говорит” человек окружающему миру в рамках своего сценария, т.е. краткое описание основной трансакции, к которой он будет тяготеть.<br>
</li>
<li>Купоны – выигрыши от основных игр сценария<br>
</li>
<li>Окончательный выигрыш – то, какой результат получит человек по исполнении своего сценария<br>
</li>
<li>Эпитафии – то, что напишут на надгробии человека<br>
</li>
<li>Антитезис – что противопоставить устоявшимся указаниям<br>
</li>
<li>Разрешение – что сделать, чтобы избавиться от сценария</li>
</ul>
<p>Что по итогу? Для меня, как и прошлая книга Берна – спорная штука, есть интересные концепции, их выписал выше, но и много убеждений, котоые, вроде, не очень одобряются современной психологией ну и не откликаются лично мне, по типу влияния сфинктеров на все мышцы, фрейдистсвкий психоанализ, толкования снов и т.п.</p>
<p>Главную и мотивирующую мысль прочитанного лично для меня приведу цитатой:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Говорят, в следующем столетии детей будут выращивать в пробирках в соответствии с требованиями государства или родителей и эти дети будут генетически программироваться. Но и сегодня все вырастают в пробирках в соответствии с требованиями государства и родителей, и все программируются сценарием. От сценарного программирования легче освободиться, чем от генетического, но мало кто пользуется такой возможностью. У таких людей может быть более впечатляющее надгробие. Почти все благочестивые эпитафии, если перевести их на марсианский, сводятся к следующему: “Вырос в пробирке и остался в ней”. Так они и стоят, ряд за рядом, кресты и иные символы на кладбище, с одной и тое же надписью. Только иногда встречаешь сюрприз: “Вырос в пробирке, но выпрыгнул из нее” Многие отказываются это делать, даже если в пробирке не пробки.</p>
</blockquote>


</section>

 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Games People Play by Eric Berne.html</guid>
  <pubDate>Sat, 03 Aug 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>History of AB</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/essays/History of AB testing.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="intro" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="intro">Intro</h2>
<p>Вот читаю современные статьи от каких-нибудь microsoft research или других крутых ребят и поражаюсь как далеко люди заходят в попытке ответить на вопросы из сферы причин, следствий и размера эффекта. Вот я и решил разобраться в том, какие этапы развития мысли мы прошли на пути к современным рандомизированным экспериментам, чем и поделюсь в этом эссе.</p>
<p>Прежде чем рассматривать историю AB, приведу небольшой рекап по тому, что это такое и зачем надо. Пожалуй, в любой сфере полезно понимать какие факторы на что и как сильно влияют. В терминах исследований это звучит как-то так: мы хотим знать насколько изменится показатель X у подопытного, если он получит некоторое воздействие T, в сравнении с состоянием, когда он это воздействие не получает. Подопытным, метрикой и воздействием, может быть что угодно, но основная идея сохранится в духе того, что написано выше.</p>
<p>Вроде все легко, можно взять двух похожих подопытных, на одного влиять, другого не трогать и снять нужное нам измерение. Но это не сработает, потому что в мире слишком много факторов, которые мы не можем контролировать, чтобы считать измерения двух разных объектов или в разное время – сравнимыми. Получается, основная проблема на пути к нашей цели, в том, что один и тот же объект не может одновременно быть в двух разных состояниях. Это называется “фундаментальная проблема причинно-следственного анализа”.</p>
<p>Для закрепления приведу табличку, которая некогда мне очень помогла:</p>
<p>Пусть X – подопытный объект, T{0/1} – индикатор того, было ли на объект воздействие, Y – некоторая метрика, которую мы хотим оценить, тогда мы для оценки эффекта мы должны заполнить такую табличку:</p>
<table class="caption-top table">
<colgroup>
<col style="width: 30%">
<col style="width: 20%">
<col style="width: 23%">
<col style="width: 26%">
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th>Индекс подопытного <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?X_i"></th>
<th style="text-align: left;">Значение, если было влияние <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?Y%7CT=1"></th>
<th style="text-align: right;">Значение, если влияния не было <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?Y%7CT=0"></th>
<th style="text-align: center;">Эффект от влияния</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td>1</td>
<td style="text-align: left;">1</td>
<td style="text-align: right;">???</td>
<td style="text-align: center;">1 - ???</td>
</tr>
<tr class="even">
<td>2</td>
<td style="text-align: left;">???</td>
<td style="text-align: right;">2</td>
<td style="text-align: center;">??? - 2</td>
</tr>
<tr class="odd">
<td>3</td>
<td style="text-align: left;">???</td>
<td style="text-align: right;">1.4</td>
<td style="text-align: center;">??? - 1.4</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Так проблему видно “в лицо”, ведь мы хотим получить разницу между тем когда есть воздействие и тем, когда его нет, но у нас не хватает данных. По сути, история развития экспериментов это история попыток как можно точнее оценивать пропущенные значения. Основные вехи в решении этой проблемы и конкретные переломные моменты я и попробую описать ниже, структурно я поделил историю вопроса на 5 этапов:</p>
<ul>
<li>“наивные эксперименты”<br>
</li>
<li>рандомизация<br>
</li>
<li>измеряем случайность<br>
</li>
<li>улучшаем случайность<br>
</li>
<li>прогнозная оптимизация</li>
</ul>
<p>Теперь разберем каждый подробнее.</p>
</section>
<section id="этап-1-наивные-эксперименты" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="этап-1-наивные-эксперименты">Этап 1 – “наивные эксперименты”</h2>
<p>Тут особо нечего говорить о каких-то систематических достижениях в области тестов, потому что их, по сути, и не было. Люди просто наблюдали явления, описывали их и наблюдаемое брали за оценку эффекта. Эффективность таких исследований низкая, потому что понятным образом отделить, где результат полностью случайный, а где нет – нельзя.</p>
<p>С философской точки зрения хочется сказать, что смысл в таких экспериментах все равно был, просто валидация результата была не через контролируемую среду эксперимента, а через реальность, поэтому через время сохранялись наиболее соответствующие реальности результаты.</p>
<p>Приведу несколько занимательных фактов и идей, времен этого периода:</p>
<ul>
<li>Начала теории вероятности можно встретить в работах древних греков в 5 веке до нашей эры. Фукидид описывает как афиняне посчитали с с помощью наблюдений нескольких солдат высоту вражеской стены.</li>
<li>Описанные подходы к вычислению арифметического среднего и медианы появились только в 16 веке.</li>
<li>Ньютон в своих началах (17 век) для доказательств использует просто описание увиденных явлений (по сути во всех науках так было до изобретения статистических тестов, но этот пример меня особенно поразил)</li>
<li>Термин “статистика” – появился в 17 веке и долгое время в задачи статистики входил только сбор, систематизация и описание социально-демографических данных.</li>
</ul>
</section>
<section id="этап-2-рандомизация" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="этап-2-рандомизация">Этап 2 – рандомизация</h2>
<p>На этой стадии ученые в два захода научились убирать индивидуальные особенности участников эксперимента.</p>
<p>Первая проблема – личная предвзятость. Думаю не секрет, что люди любят свои гипотезы и хотят в них верить сильнее чем стоило бы, поэтому часто выбирают решения в пользу своих убеждений, что касается и экспериментаторов, и подопытных. Как избавиться от предвзятости, если переключать мышление мы не умеем? – убрать у знание о том, данные о чем конкретно мы анализируем.</p>
<p>Так появилась концепция слепых тестов, а первое зафиксированное применение датируется 1784 в исследовании магнетизма у животных. Суть в том, что мы стороны эксперимента не должны знать кто получает воздействие, а кто нет, чтобы не было соблазна искать в данных подтверждение своим мыслям, в ущерб реальности.</p>
<p>Вторая проблема – как избавиться от индивидуальных особенностей единиц эксперимента. В 18-19 веках появляются значимые открытия в области статистики, а именно:</p>
<ul>
<li>В 1770-х Лапласс развил идею Арбутнота и впервые использовал что-то похожее на фреймворк статистической проверки гипотез, где мы выделяем 2 варианта – нулевую и альтернативную гипотезу и интерпретируем данные в пользу одной из них. Так появилась идея взаимно исключающих, но коллективно исчерпывающих сравнений.</li>
<li>С 1730-х по 1812 годы, Муавр, Гаусс и Лапласс формализуют и исследуют нормальное распределение и затем замечают, что биномиальное распределение в пределе стремится к нормальному. Так в 1812 году появляется первый частный случай центральной предельной теоремы, после чего активно будут появляться все новые улучшения, до того, как ЦПТ в общем виде не будет доказана в середине прошлого века (к слову, хороший <a href="https://www.youtube.com/watch?v=XTCjKGK1WeM">видос об истории ЦПТ</a>). Это позволило мыслить сторону того, что достаточно большое количество случайных наблюдений нейтрализует индивидуальные особенности каждого наблюдения.</li>
</ul>
<p>И какое это все имеет практическое отношение к AB тестам? А то, что эти три идеи говорят, что если мы зафиксируем какие-то ожидания и возьмем достаточно много случайных наблюдений, то сможем оценить эффект от воздействия. Так, в 1880-х годах, Чарльз Пирс в серии статей предлагает нечто, очень похожее на рандомизацию, которая, при достаточном числе наблюдений, позволяет считать, что индивидуальные особенности и прочие факторы среды нивелируются случайностью разделения подопытных на группы.</p>
</section>
<section id="этап-3-измеряем-случайность" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="этап-3-измеряем-случайность">Этап 3 – измеряем случайность</h2>
<p>Имея на руках базовые инструменты, ученые начали активно развивать свои подходы и в конце 19 – первой половине 20 века сформулировали основные идеи современных тестов.</p>
<p>В это время формируются основные, популярные сегодня, подходы к формированию статистического вывода:</p>
<ul>
<li>Байесовский – применимость байесовского статистического подхода к принятию решений доказал Абрахам Вальд. В данном подходе используются априорные знания, которые формируют некоторую статистическую модель и затем эта модель обновляется согласно наблюдаемым данным с помощью теоремы Байеса.</li>
<li>Частотный – первично его развивали Рональд Фишер, Джерси Нейман и Эгон Пирсон. Этот подход рассматривает наблюдаемые частоты как вероятности и переносит выводы из анализа наблюдаемых частот.</li>
<li>Правдоподобие – изначально эта школа не была отдельной и развивалась в рамках подхода Фишера к статистике, который предлагал метод максимизации правдоподобия. Позже методики развились в отдельное течение и первое систематическое, самостоятельное использование методов анализа правдоподобия можно найти у Энтони Эдвардса. Эта парадигма предполагает подбирать параметры статистической модели на основе наблюдаемых данных для оптимизации функции правдоподобия.</li>
</ul>
<p>Также, это было время настоящих суперзвезд статистики, вот даты открытия самых известных фактов:</p>
<ul>
<li>1904 Карл Пирсон разрабатывает тест – Хи-квадрат</li>
<li>1908 Уильям Госсет разрабатывать t-тест</li>
<li>1918 Фишер формализует понятие дисперсии</li>
<li>1923 Джерси Нейман описывает применимость рандомизации к проведению статистических экспериментов и предлагает фреймворк причинно-следственного анализа</li>
<li>1937 Джерси Нейман определил концепцию доверительных интервалов.</li>
<li>1935 Фишер формализует подходы к дизайну статистических экспериментов</li>
<li>1958 Кокс формулирует главную предпосылку экспериментов – SUTVA – требование о том, что каждый подопытный должен получать только один тип воздействия (или его отсутствие)</li>
<li>В 1974-1980 Дональд Рубин в серии статей расширяет фреймворк, предложенный Нейманом, который сейчас известен как rubin causal model и теперь является стандартом в вопросе причинно следственного анализа.</li>
<li>К середине 20 века у человечества уже были описаны все основные концепции, которые сейчас используются в AB тестах. Люди умели случайным образом составлять группы, оценивать параметры выборки и делать вывод о том, насколько наблюдаемые значения случайны.</li>
</ul>
</section>
<section id="этап-4-улучшаем-случайность" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="этап-4-улучшаем-случайность">Этап 4 – улучшаем случайность</h2>
<p>Казалось бы, вот уже все умеем считать и делать вывод о случайности или неслучайности явлений, что дальше? На самом деле, люди быстро столкнулись с проблемой, что хочется проверять влияние как можно более точечных факторов, а данных на всех не хватает, поэтому надо уметь получать достоверные результаты, с наименьшим количеством данных.</p>
<p>Изначально, теория вероятности, а особенно ЦПТ, сказали, что если мы соберем достаточно много наблюдений, то можем пренебречь факторами, которые влияют на каждое индивидуальное наблюдение. Теперь же ученые решили, что могут использовать известные факторы в своих целях. Основная идея следующая – вместо того, чтобы отбрасывать знание об испытуемых с помощью больших выборок, мы можем использовать это знание, чтобы сравнивать подобное с подобным. Для себя я называл это “улучшение случайности”, потому что люди стали придумывать способы использовать знания о случайных наблюдениях для улучшения своих статистических оценок параметров. Тут была проделана огромная работа, опишу лишь базовые и самые популярные методы:</p>
<ul>
<li>1960 Дональд Кампбел предлагает метод regression discontinuity design – где мы анализируем наблюдения в окрестности предполагаемого влияния</li>
<li>1983 Дональд рубин предлагает технику propensity score matching – которая предполагает изменять значимость наблюдений согласно их популярности в данных</li>
<li>1984 Орли Эшенфельтер и Дэвид Кард разрабатывают метод Diff-in-Diff, где мы используем данные о похожих наблюдениях для прогноза значений в целевых.<br>
</li>
<li>2000 Джуда Перл дал полное формальное определение инструментальных переменных – техники использования внешней независимой переменной для исключения влияния неизвестных факторов</li>
</ul>
<p>Отмечу, что это далеко не исчерпывающий список, но, как мне показалось, он хорошо показа идею, что люди стали активно улучшать методы выбора групп для сравнения. Также, обязательно надо отметить, что все техники ML стали активно использоваться для улучшения экспериментов, основных направления для использования – два: снизить дисперсию (т.е. сделать оценку более устойчивой) и убрать смещение (т.е. Сделать оценку более приближенной к реальности).</p>
<p>По-моему мнению, мы находимся на данном этапе. Сейчас мы умеем чудесно проводить реальные эксперименты и организовывать синтетические (такие, где результаты контрольной группы прогнозируются, а не берутся напрямую из эксперимента), но что же далее?</p>
</section>
<section id="этап-5-прогнозная-оптимизация" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="этап-5-прогнозная-оптимизация">Этап 5 – прогнозная оптимизация</h2>
<p>Это моя попытка угадать как дальше будут развиваться эксперименты. Напомню какой путь человечество прошло в плане экспериментов за последние 300 лет:</p>
<ul>
<li>Экспериментов нет – выводы о причинах и следствиях делаются из личного опыта и убеждений</li>
<li>Классические эксперименты – чтобы сделать вывод, надо разделить большое количество подопытных по группам случайным образом и использовать статистические процедуры для оценки эффекта и его значимости</li>
<li>Прогнозные эксперименты – можно оценивать эффект от воздействия прогнозируя поведение контрольной группы.</li>
</ul>
<p>В такой цепочке мне кажется абсолютно логичным следующий шаг – научиться оценивать возможные эффекты без осуществления какого-либо воздействия, т.е. чтобы сказать, что событие X меняет показатель Y на N% не нужно будет ни на кого влиять этим событием. Если это случится, то задачи оптимизации любых явлений станут делом техники.</p>
<p>Рассмотрим на примере бизнеса – сейчас на старте предприниматель выбирает некоторый набор гипотез и проверяет и стремится как можно быстрее их проверить, создавая бизнес модель, продукт и т.п, чтобы понять, что из этого сработает. В парадигме, где существует возможность оценить любой эффект без какого-либо эксперимента, предприниматель сможет описать параметры гипотезы, которую он хочет проверить и в ответе получит ожидаемый размер прибыли. И если такой механизм станет исправно существовать, то очень скоро появится другой, который будет генерировать вопросы и находить оптимальные решения, согласно прогнозам этой модели.</p>
<p>По сути, это упражнение уже сейчас делают много где, в том же бизнесе люди создают прогнозные бизнес-модели, ученые выдвигают гипотезы о каких-либо явлениях и т.п., но относительно простого механизма получить прогноз о сложной системе по заданным параметрам у нас сейчас нет.</p>
<p>Чтобы мое предложение “всезнающего черного ящика” не казалось слишком абсурдным, приведу примеры, где нечто-похожее уже используют:</p>
<ul>
<li><a href="https://www.hbs.edu/ris/Publication%2520Files/23-062_b8fbedcd-ade4-49d6-8bb7-d216650ff3bd.pdf">Ребята из гарварда</a> исследовали можно ли использовать chat-gpt для сбора данных о предпочтениях пользователей. По итогу, модель вполне успешно симулирует ответы реальных потребителей.</li>
<li>Большая компашка по исследованиям рынка <a href="https://kadence.com/how-large-language-models-are-changing-market-research/">пишет</a>, как LLM помогают им с проведением опросов. Если коротко, то на каждом этапе польза есть, от составления опросника, до имитации ответов и очистки данных.</li>
<li><a href="https://on-page.ai/pages/auto-optimize/">Приложение</a>, которое само оптимизирует SEO. LLM читает текст, генерирует ключевые слова и проверяет лучшие через поисковой движков, если повторить это несколько раз, то будут подобраны годные ключевые слова.</li>
<li><a href="https://blog.evolv.ai/enhancing-ux-design-process-ai">Подборка</a>, стартапов, которые улучшают UI с помощью прогнозов по пользовательскому поведению от моделек.</li>
<li><a href="https://sales-ninja.me/personalizations">Sales ninja</a> – ребята делают путь пользователя персональным</li>
</ul>


</section>

 ]]></description>
  <category>essay</category>
  <category>AB testing</category>
  <category>statistics</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/essays/History of AB testing.html</guid>
  <pubDate>Tue, 30 Jul 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Summa Technologiae by Stanislaw Lem</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Summa Technologiae by Stanislaw Lem.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<section id="intro" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="intro">Intro</h2>
<p>Сумма технологии для меня была занимательным, но достаточно сложным чтивом. Вики и другие обзоры говорят, что там есть много неточностей в технических моментах, но по-моему главные ценности, которые я извлек для себя, от этого не пострадали, а именно:</p>
<ul>
<li>Книга в наши дни дает возможность сравнить представления о будущем из середины прошлого века с реально наступившим будущим. А значит, можно пробовать искать инварианты.<br>
</li>
<li>В тексте уделено большое внимание классификациям и всегда полезно посмотреть как другие люди пытались выделять какие-то метки в очень широких понятиях.<br>
</li>
<li>Лем ставил целью не угадать какие приблуды изобретут в ближайшие 30-100-1000 лет, а рассуждал о том какие пути развития будут продвигаться, поэтому такой подход можно успешно переосмыслить с уточненными за 60 лет с первой публикации знаниями о вселенной.</li>
</ul>
<p>По итогу, читать с запросом “разобраться в конкретных технологиях” – скорее не стоит, а для ели “подумать о том, как технологии могут развиваться” – имхо, очень стоящая инвестиция нескольких часов. Из минусов – в том русском переводе, что я читал очень много словесного нагромождения в духе “я конечно сейчас отойду от мысли, но, надеюсь, вы простите эту вольность, ведь иначе мы не сможем увидеть всю картинку, поэтому, приступим рассматривать вопрос…” и т.п. в целом, типичная штука для авторов прошлого века, но пробраться через такой стиль – вполне посильная задача.</p>
<p>По структуре книга поделена на 8 глав и кучу предисловий и заключений, адресованных переизданиям и локализациям. Я вдумчиво читал первое и последние предисловие и заключение, остальные просматривал, а вот главы хотел бы подробно записать.</p>
</section>
<section id="дилеммы" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="дилеммы">1 – Дилеммы</h2>
<p>Короткая глава, по сути – введение в проблемы, с которыми сталкиваешься в попытках рассуждать о будущем. Отсюда мне понравилось определение технологий “обусловленные состоянием знаний и общественной эффективностью способы достижения целей, поставленных обществом”. Определение столь широко, ведь что бы мы ни делали, мы никогда до конца не знаем что мы делаем. Речь о том, что долгосрочные последствия нам совершенно неизвестны, поэтому в определение технологий необходимо включать контекст времени и его задач. И это первая проблема попыток говорить о будущем – надо знать не только технические моменты, но и угадать цели и задачу будущих исследователей.</p>
<p>Вторая важная проблема – само мышление человека:</p>
<ul>
<li>Во-первых, мы склонны линейно оценивать нелинейные эффекты. Мы можем достаточно хорошо угадывать что сделать, чтобы технологий стала на 10% лучше, но почти наверняка ошибемся в попытке угадать как сделать её в 1000 раз лучше, поэтому и возникают забавные прогнозы фантастов прошлого.<br>
</li>
<li>Во-вторых, мы стремимся любое явление рассматривать в рамках замкнутой системы. Нам свойственно все сводить к простым и понятным структурам развития в духе начало-середина-конец, но реальные процессы сложнее и выходят за рамки конечных структур.</li>
</ul>
<p>Со знанием этих особенностей проблемы прогноза технологического будущего можно двигаться в более конкретные размышления.</p>
</section>
<section id="две-эволюции" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="две-эволюции">2 – Две эволюции</h2>
<p>Две эволюции – биологическая и технологическая, идут параллельно, отчасти похожи но имеют разную природу, задачи и законы, но, что значат эти характеристики? Перед рассмотрением сходств и различий надо понять, что как идейно связаны между собой эти две эволюции. Лем использует классификацию Пьера де Латиль из книги “искусственное мышление”, гда различается несколько классов эффекторов (эффектор = орган, способный действовать) :</p>
<ul>
<li>Детерминированные – относительно простые и сопряженные со средой орудия. Это базовые кирпичики и средства для творения обеих эволюций, например молоток для человека или аминокислота для клетки.</li>
<li>Организованные эффекторы – системы с обратной связью и самопрограммирующиеся автоматы – компьютеры и люди попадают сюда.</li>
<li>Самоизменяемые эффекторы – такие системы, которые могут для достижения своих целей менять самих себя, т.е. они ограничены только строительным материалом, а не стартовыми настройками конкретного состояния системы. Сюда попадает биологический на протяжении его эволюции.</li>
<li>Свободный (гипотетический) эффектор – свободен и в выборе “материала строительства”. Некоторые считают, что так развивается наша вселенная, создавая новую материю во время взаимодействия и используя эту материю в новых строениях.</li>
<li>“Абсолютный” эффектор – (название это моя вольность, в оригинале это просто теоретически возможная опция) – сам определяет материалы и структуры, т.е. может создавать и использовать строительные материалы не задуманные вселенной. Этого аффектора теолог бы назвал богом, и в книге он упомянут просто для полноты, в анализе он не участвует.</li>
</ul>
<p>Собственно к чему это описание? К тому, что оно показывает место и связь двух типов эволюции.</p>
<p>Биологическая – созданная свободным эффектором (большой взрыв и развитие вселенной) – набрала критическую массу детерминированных эффекторов, которые начали организовываться. Тут некоторые организованные эффекторы (люди) начали создавать искусственные организованные системы.В то же время люди как вид продолжают быть в рамках самоизменяемых эффекторов (т.е. Технологическая эволюция создаваемая организованными эффекторами продолжает зависеть от биологической эволюции.</p>
<p>Теперь непосредственно к сравнению эволюций:</p>
<p>В чем эволюции похожи:</p>
<ul>
<li>Сходство динамики развития, сюда попадает:
<ul>
<li>Преемственность развития – все новые виды и технологии стоят на достижениях предыдущих и развивались в обоих видах эволюции похожим образом, от малых прототипов до вполне развитых систем.</li>
<li>Одинаковый цикл развития технологии от побочного прототипа до забвения.</li>
</ul></li>
<li>Изменчивость. Причем и обусловленная требованием выживания и оправданная “сексуальными”, т.е. вкусовыми предпочтениями.</li>
<li>Сходство форм – многие решения похожи между типами эволюций и продиктованы ограничениями.</li>
</ul>
<p>Как итог сходств приведу цитаты:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Мы встречаемся здесь с циклическими процессам, в которых причины становятся следствиями, а следствия – причинами. Процессами, где действуют многочисленные обратные связи, положительные и отрицательные, живые организмы в биологии или последовательно создаваемые промышленностью продукты технической цивилизации являются всего лишь элементарными компонентами этих общих процессов. Вместе с тем такое утверждение проясняет генезис сходства обеих эволюций. И та и другая являются материальными процессами с почти одинаковым числом степеней свободы и близкими динамическими закономерностями. Процессы эти происходят в самоорганизующихся системах, которыми является и вся биосфера земли и совокупность технологических действий человек. А таким системам, как целому, свойственны явления “прогресса”, то есть возрастания эффективности гомеостаза, стремящегося к ультра стабильному равновесию как к своей непосредственной цели.</p>
</blockquote>
<p>В чем эволюции различаются:</p>
<ul>
<li>Генезис. Биологическую эволюцию создает природа, технологическую – мы сами.<br>
</li>
<li>Методология создания. Природа за большое время оттачивала все кирпичики для своих строений путем жесткого отбора наиболее универсальных решенийю Человек же технологиями решает точечные задачи и меняет подходы с малой долей переиспользования. Т.е. Решения природы гораздо универсальнее наших.<br>
</li>
<li>Отношение теории к практике. В биоэволюции абстрактное знание существует, а мы его активно эксплуатируем.<br>
</li>
<li>Регулирование. На биологию не влияют мнения, наши же технологии подвержены влиянию общественного и личного мнения.</li>
</ul>
</section>
<section id="космические-цивилизации" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="космические-цивилизации">3 – Космические цивилизации</h2>
<p>Вселенная настолько велика, что чисто статистически существование других цивилизаций кажется почти гарантированным, но почему мы их все еще не видим?</p>
<p>Во-первых, в космосе между объектами огромные расстояния, и мы пока не способны их успешно преодолевать за адекватное по меркам жизни время. Но почему нет других цивилизаций, которые уже развились и ищут собратьев по разумной организации?</p>
<p>Одна из версий в том, что цивилизации не успешны на длительной дистанции, так, фон Хорнер предлагает 4 причины, почему это происходит: 1) полное уничтожение жизни на планете, 2) уничтожение развитых существ, 3) вырождение психическое или физическое, 4) потеря интереса к науке и технике. Но даже если поставить самые пессимистичные оценки вероятностям этих сценариев, огромный размер вселенной все равно допускает, что должны выжить хотя бы несколько развитых цивилизаций, тогда почему не наблюдаем их?</p>
<p>Тут полезно уточнить, а что вообще значит “наблюдать”. Есть 3 уровня, как можно доказать наличие другой цивилизации:</p>
<ol type="1">
<li><p>непосредственный контакт – непрямую увидели/вступили в связь</p></li>
<li><p>опосредованный контакт – вступили в связь или наблюдаем непосредственно результат деятельности цивилизации</p></li>
<li><p>косвенные признаки – “чудеса” – наблюдения, которые могут быть объяснены только инопланетным вмешательством.</p></li>
</ol>
<p>И тут становится ясно, что проблема в нашей методологии. Эффективно перемещаться и искать другие миры мы пока не умеем, поэтому вариант проактивного подтверждения вариантов (1) и (2) – пока отпадает. Вариант, что прилетят к нам – возможен, но от нас не зависит. Остается путь номер три, но его мы сознательно избегаем. Дело в том, что ученые придерживаются принципа бритвы Оккама, и все странности в поведении вселенной будут пытаться объяснить существующими концепциями или концепциями, которые к ним близки. Так, мы скорее придумаем новый класс звезд и будем пытаться его исследовать, чем предположим, что огонек в небе – след от инопланетного корабля.</p>
<p>Точных объяснений нет, но можно выдвинуть 3 группы гипотез, почему мы наблюдаем “вакуум психозоя”:</p>
<ol type="1">
<li>Цивилизации возникают в космосе редко, зато являются долговечными, но зависят от возраста галактики. Так, в молодых галактиках еще не прошло достаточно времени, а для анализа старых наша аппаратура еще слишком слаба.<br>
</li>
<li>Цивилизации возникают часто, но их жизнь коротка и почти никто не успевает развиться для того, чтобы стать либо заметным, либо научиться искать незаметных.<br>
</li>
<li>Цивилизации возникают часто и надолго, но их развитие не похоже на то, как мы его представляем.</li>
</ol>
</section>
<section id="интеллектроника" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="интеллектроника">4 – Интеллектроника</h2>
<p>Все проявления экспоненциального роста ограничиваются средой. Даже искусственные явления зависят от этого, например наука сейчас сталкивается с тем, что рост информации выше чем рост людей её обеспечивающих (ученых), а у ученых пропускная способность ограничена. Это приводит к тому, что в общем виде, кривые развития не экспоненциальные, а S-образные, а варианты улучшения положения надо искать в кибернетике. Одна из максим кибернетики – создание искусственных “мыслящих” систем и с этим связан ряд задач:</p>
<p>Первая важная задача – контроль распределения знаний, если раньше человек, занятый в производстве продукта знал полный цикл его создания и реализации, то теперь индивидуальное знание ограничено какой-то небольшой зоной, но коллективное знание возросло в разы. Этим свойством надо пользоваться делая доступ к коллективному знанию все проще. (как занимательно он предсказал интернет)</p>
<p>Другая задача – работа с “черными ящиками”. Так, базовые алгоритмы понятны, их можно разобрать и поместить в памяти, как состояние выходов системы связано с состояниями выходов, но социальные системы, а в будущем и инженерные, уже не будут обладать такими свойствами и надо научиться с этим работать, т.е. придумать как доверять таким ящикам, как контролировать их работу, в каких областях использовать.</p>
<p>Значимая проблема и мораль кибернетических гомеостатов. Собственно вопросы известные – как и что им позволять определять, вопросы актуальные и ныне.</p>
<p>Из задачи черных ящиков возникает задача построения их более совершенных прототипов. Так, сейчас LLM решают некоторые задачи очень хорошо и может показаться, что стоит тренировать их на более широкие, регулирующие задачи. Но тут возникает главная проблема такого процесса – надо создавать не регулятор с фиксированными знаниями, а системы регулятора с обратной связью, где баланс между предопределенностью и самоорганизацией – неизвестен, а количество вариантов растет неизвестным темпом в неизвестных направлениях.</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Табу всегда были направлены в принципе к одной и той же цели: уменьшить хаотическую произвольность индивидуальных действий, уменьшить, свести на нет все это разнообразие – потенциальный источник нарушений равновесия</p>
</blockquote>
<p>Последняя очерченная проблема – как выстроить отношение общества и “черного ящика” по вопросам метафизическим.</p>
<p>Еще мне понравились рассуждения о связи языка и смыслов. Это натянуто ложится на проблемы “черного ящика”, ибо Лем задается вопросом можно ли решать задачи без сознания, подводя к тому, что машинный перевод без сознания адекватно не выполнить, но время показало иное, поэтому я за утилитарный подход, что качественное решение точной задачи не обязательно решать сознательно. А вот дискуссия насчет языка как явления – занимательная. Так, что считать языком, а что значениями. Например генетический язык, на котором описано яйцо крокодила – сразу и описание явления и явление, но словосочетания на абстрактном языке не становятся явлением. Так, язык это не мышление, а мышление – не язык. Могут существовать бессмысленные фразы, но нет бессмысленных мыслей. Значения не скрыты во фразах, они возникают в уме воспринимающего.</p>
</section>
<section id="пролегомены-к-всемогущему" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="пролегомены-к-всемогущему">5 – Пролегомены к всемогущему</h2>
<p>С какими мыслями столкнется конструктор в попытках все создать? – как-то так я себе описал эту главу.</p>
<p>Главная концепция, по которой проходят все рассуждения – расположение тех или иных явлений на оси имитология – фантомология. Имитология – создание чего-либо в опоре на найденное в природе. Фантомология – воплощение таких структур, которых в природе еще нет.</p>
<p>Фантомологии посвящена отдельная глава, а в этой речь идет в основном про имитологию. Так, согласно имитологии, что бы человек ни делал, это моделирование, которое может быть двух видов – модели “существующих явлений” и модели “несуществующих явлений”. Зачем так сложно? Общий тезис в том, что существующее создала природа, а мы используя выведенное моделями из её знаний, создаем свои новые модели. Формально, несуществующих явлений не должно существовать, т.к. На бесконечности природы возможно все, но законы распределения у этих двух моделирований принципиально разные, поэтому то, что вполне обыденно для нас, в природе может не встретиться и во всей вселенной.</p>
<p>Так, мы умеем создавать невероятные с точки зрения термодинамики состояния, но, в отличии от природы, не умеем создавать самоорганизуемые масштабные процессы.</p>
</section>
<section id="фантомология" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="фантомология">6 – Фантомология</h2>
<p>Проблема, которую мы будем рассматривать, заключается в следующем: как создать действительность, которая для разумных существ, живущих в ней, ничем не отличалась бы от нормальной действительности, но подчинялась бы другим законом?</p>
<p>Область знаний для решений этого вопроса назовем фантоматикой. Центральной концепцией, для удобства, будет “фантоматическая машина” – нечто, что создает полную имитацию некоторой реальности с заданными свойствами и нужной нам конструкцией. Собственно над вариантами создания этой машины и бьется фантоматика. Предлагаются 2 вида фантоматики:</p>
<p>Периферическая фантоматика – использует периферические раздражители для воздействия на мозг. Это введение человека в мир ситуаций, нереальность которых обнаружить невозможно.</p>
<p>Центральная фантоматика – влияет на мозг непосредственно.</p>
<p>Вообще за сложными классификациями и общественными вопросами, скрыто очень простое и точное утверждение: “мы хотим, чтобы нам продавали ощущения”. Ведь ощущения это крутой механизм, выработанный почти совершенным конструктором – природой. А теперь мы можем использовать этот механизм как нам захочется, поэтому теперь создаются и кино, и парки развлечений и VR с нейроинтерфейсами.</p>
<p>А можно ли подделать наше восприятие ощущений? О чем это – например в VR вы можете получать до 95+% информации о мире, которой располагает акула, но это этого вы не станете думать и чувствовать эту информацию как акула. Зато цереброматика изучает возможности формирования процессов в мозгу, в соответствии с намерениями. Одна из ключевых проблем в этом действие – вопросы личности, например если внушить человеку какой-то технологией не свойственную ему мысль, то будет ли это та же личность? А если нет, то можно ли считать это убийством? Как вариант ответа:</p>
<p>“Но ведь можно сказать, что жизнь человека от рождения до зрелого возраста представляет собой непрерывное “умирание”, сменяющих друг друга личностей…”</p>
<p>Как быть, если вообще не хотим искусственно влиять на мозг, но новые ощущения создавать хотим? Для этого есть телетаксия – подключение к машине, которая служит промежуточным звеном между человеком и внешним миром. Так, можно создать двойников, отправить их в разные точки земли и переключаться.</p>
<p>От телетаксии недалеко до фантопликации, т.е. Подключении нервных путей одного человека к тем же самым нервным путям другого. В такой ситуации тысячи людей смогут одновременно испытывать чей-то опыт.</p>
<p>Все эти теоретические возможности поднимают кучу вопросов в сфере теории относительности личности, которые сейчас решаются философами, но для претворения в жизнь должны стать точно определенными.</p>
<p>Все концепции выше были про варианты взаимодействия мира и человеческих ощущений с помощью технологий. Т.е. Мы полагаем, что можем передавать ощущения как информацию, но как тогда вообще связаны личность и информация? Норберт Виннер предположил, что человека можно “передать” по телеграфу, т.е. Однозначно описать всего человека в точке А и воспроизвести точную копию в точке Б. В просто для визуализации варианте этого упражнения – полезно рассмотреть вариации события в духе “в точке А собрали абсолютно точный атомный слепок персоны, а в точке Б его воссоздали”. В таком варианте мы полностью передали всю информацию, но не перенесли и точно не разделили исходную личность, а лишь создали имитации. Поэтому для продолжения существования главный критерий – не информационное сходство, а идентичность генезиса динамической структуры предполагаемого человека.</p>
</section>
<section id="сотворение-миров" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="сотворение-миров">7 – Сотворение миров</h2>
<p>Глава о том, какую роль играет трансценденция в мире и его возможных моделях.</p>
<p>Если коротко, то есть мнимый уровень – где мы считаем что это трансцендентным только потому, что оно определено вероятностными системами, которые сложно понять.</p>
<p>Есть абстрактный уровень, где можно допускать теоретическое наличие трансценденции и думать о нем, но на сотворение мира это никак не повлияет. Почему? – Потому что наличие трансценденции претворяется в чудесах, а чудеса не служат подтверждением веры, они преобразуют её в знания, которые стремятся исследовать ученые. Поэтому можно создать одно из двух: либо мир, который знает о своем “трансцендентном” продолжении (а значит и выводит это явление в поле реальности), либо мир, способный верить в трансценденцию, которая то ли существует или нет.</p>
</section>
<section id="пасквиль-на-эволюцию" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="пасквиль-на-эволюцию">8 – Пасквиль на эволюцию</h2>
<p>Если рассматривать эволюцию как конструктора, то он определенно умен, в ситуации явного недостатка ресурсов и высоких требований к изделию добился выдающихся результатов, но есть в них и странности:</p>
<ol type="1">
<li>Несогласованная избыточность передачи информации. Так, люди регулярно расплачиваются неравномерным старением и генетическими проблемами за недостаточную репликацию важной для строения организма информации.<br>
</li>
<li>Не исключение в онтогенезе лишних элементов. Так, в эмбироны людей все еще повторяют стадии свойственные древним эмбриогенезам.<br>
</li>
<li>Биохимическая индивидуальность каждой особи. Получается, что помощь других особей извне эволюционно не предусматривалась.<br>
</li>
<li>Эволюция плохо работает с долгосрочными изменениями. Так, она не может найти решение, если изменения не становятся полезными “немедленно”, т.е. В первом же поколении. Более того, эволюция плохо справляется с фичами даже в рамках одного поколения, которые проявляются уже вне периода половой активности.<br>
</li>
<li>Хатоичность. Эволюция предусмотрела модульность на уровне клеток, но это как плюс так и минус для макро созданий. Удобно, что нам не надо менять руку при небольшом порезе, но плохо, что и сами клетки остаются в воле случайности эволюции.<br>
</li>
<li>Отсутствие накопления опыта. Так, многие виды “переизобретали” достижения других. Что вредит как локально – промежуточные особи в уязвленном положении, так и глобально, ведь лучшие решения могут быть разбросаны по разным видам.</li>
</ol>
</section>
<section id="послесловие-автора" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="послесловие-автора">Послесловие автора</h2>
<p>Чтобы делать не полностью бесплодные заключения о будущем, надо смотреть на самые фундаментальные вопросы текущей науки.</p>
</section>
<section id="послесловие-читателя" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="послесловие-читателя">Послесловие читателя</h2>
<p>Для меня это была одна из самых сложных книг последнего года, ибо слишком часто заставляет думать в неизвестных направлениях, что, пожалуй и хорошо. Конспект выше оцениваю скорее как удовлетворительный или ниже, но пока не могу найти способа преобразить его в лучшую версию за адекватное время, надеюсь мои заметки хотя бы подстегнули ознакомиться с творчеством Лема.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Summa Technologiae by Stanislaw Lem.html</guid>
  <pubDate>Sat, 27 Jul 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Data for the People by Andreas Wiegend</title>
  <link>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Data for the People by Andreas Wiegend.html</link>
  <description><![CDATA[ 




<p>Книгу я читал на русском в исполнении издательства Бомбора, что может добавлять свое искажение. Например, неясно как появилось название “BIG DATA вся технология в одной книге” из оригинального “DATA FOR THE PEOPLE how to make our post-privacy economy work for you”. Но, все-таки, ожидаю, что проблемы перевода не коснулись основных идей книги.</p>
<p>В книге 7 глав, но можно их идейно поделить на 2 блока: первый – в классическом американском стиле с кучей примеров показывает, что от анализа наших данных компаниями никуда не скрыться; второй – набор предложений автора по тому, как компаниям и людям надо с этими данными работать. Свои мысли по этим блокам и опишу ниже.</p>
<section id="блок-первый-как-компании-работают-с-данными-сейчас" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="блок-первый-как-компании-работают-с-данными-сейчас">Блок первый – как компании работают с данными сейчас</h2>
<p>Тут почти все крутилось вокруг оси из этих 4 идей:</p>
<ol type="1">
<li>Компании собирают о нас все данные, какие только могут. А большие компании делают это давно и успешно.<br>
</li>
<li>Из накопленных данных компании знают о нас много, вероятно сильно больше, чем мы предполагаем, что о нас знают. А еще это позволяет компаниям прогнозировать наше поведение.<br>
</li>
<li>Люди почти почти не умеют определять точные причины и природу своих мыслей и действий.<br>
</li>
<li>лагодаря возможности компаний из пункта 2 и особенностям людей из пункта 3 – компании могут не просто прогнозировать наше поведение, но и формировать его. А это может недружелюбно не безопасно, и вообще плохо, поэтому во второй части книги будет раскрытие как с этим быть.</li>
</ol>
<p>Кажется, что идея из 4 шагов выше могла бы занимать меньше чем ~150 страниц, но это не повод для критики, тем более, что там было несколько занимательных рассуждений:</p>
<p>Во-первых, мне понравилась краткая история приватности от Андреаса Вайгенда:</p>
<ul>
<li>В деревенской жизни частной жизни не существовало. Физически невозможно что-либо надежно скрывать, когда живешь все время в одном помещении с десятком родичей.<br>
</li>
<li>Камины позволили делать жилища более сложными (больше комнат и этажей), что дает людям возможность хотя бы в рамках личных комнат отстраивать какую-то частную жизнь.<br>
</li>
<li>Тайное голосование и четвертая поправка принесли приватность в политику<br>
</li>
<li>В конце 19 века начали узаконивать право на неприкосновенность частной жизни, сделав приватность юридически законной.<br>
</li>
<li>В наши дни интернет делает частную жизнь иллюзий, и нам самим нравится делиться информацией о себе (забавно это писать в личном блоге)</li>
</ul>
<p>Во-вторых, на многих примерах хорошо разбит миф, что компании пристально следят за каждым. Часто этот тезис фигурирует в духе “я с друзьями обсудил, что классно дома иметь гриль, а не следующий день везде рекламируется крутой гриль, значит гугл за мной следит”. Нет, это значит, что гугл хорошо насобирал данные, которые ты сам предоставил (фотки, поисковые запросы, покупки и т.п.), а затем гугл заметил, что еще 100 тысяч похожих на тебя мужичков, которые выкладывали фотки с шашлыков вскоре хотели купить себе гриль, а значит и ты вероятно захочешь, поэтому держи рекламу.</p>
<p>В-третьих, многим известно, но от того не менее важно. Гений крупных интернет компаний в том, что они построили такую цепочку, где пользователю выгодно сообщать информацию о себе, а затем эту цепочку масштабировали на большую аудиторию, этим ходом завладели огромным ресурсов человеческого внимания, а затем это внимание научились конвертировать в деньги.</p>
</section>
<section id="блок-второй-как-компаниям-стоит-работать-с-данными-ради-пользователей" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="блок-второй-как-компаниям-стоит-работать-с-данными-ради-пользователей">Блок второй – как компаниям стоит работать с данными ради пользователей</h2>
<p>На протяжении всей книги, но особенно сильно с пятой главы Андреас предлагает свое видение путей решения проблем предоставления и использования личных данных компаниям и государству. Идейно. Проблемы того, как организовать контроль за личными данными – вопросы важные, но мне показались очень странными предложенные варианты решения, поэтому вот авторская структура предложений в этой сфере и мои пояснения о чем каждый пункт, чтобы дальше обсуждать:</p>
<p>Для людей должны реализовываться два права, способствующие повышению прозрачности обработки данных:</p>
<ol type="1">
<li><p>Право на доступ к своей информации – люди должны знать как используются любые, связанные с ними, данные. бОльшая претензия сейчас к тому, что социальные данные активно используются везде, от e-com, до банков, но человек об этом использовании ничего не знает.</p></li>
<li><p>Право на инспекцию обработчиков данных, включающее:</p></li>
</ol>
<ul>
<li>Право на ознакомление с аудитом сохранности данных<br>
</li>
<li>Право на ознакомление с коэффициентом использования частной информации<br>
</li>
<li>Право на ознакомление с показателем доходности информационных активов<br>
В целом эти о том, что человек должен знать как используются его данные и достаточно ли он получает от этого использования.</li>
</ul>
<p>Четыре права, способствующие расширению свободы выбора для пользователей:</p>
<ul>
<li>Право вносить исправления в информацию – аналог права на свободу самовыражения, в том плане, что надо иметь возможность менять любую информацию о себе, даже если не вы её автор.<br>
</li>
<li>Право на размытие данных о себе – должна быть возможность выбора насколько точной информацией хотим делиться, например координатаму с точностью в метр или квартал или город.<br>
</li>
<li>Право экспериментировать с обработкой данных – пользователь должен иметь возможность самостоятельно менять веса в алгоритмах, которые работают в используемых сервисах.<br>
</li>
<li>Право переносить свои данные – пользователь должен без потери накопленных данных о себе суметь перейти от одной компании к другой без потери качества алгоритмов.</li>
</ul>
</section>
<section id="критика" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="критика">Критика</h2>
<p>Во-первых, странное позиционирование важности этих проблем для пользователей. Для половины аргументом было, что-то в духе “разве не удобно ли пользователям самим это настраивать”. Если коротко, то нет, не просто так сервисы от огромных сложных фильтров приходят к базовым + рекомендациям. К тому же, в первой части выяснили, что у людей плохо с самопознанием, поэтому цель того, чтобы каждый мог регулировать всеми параметрами модели рекомендаций для него – мне неясна. К тому же, это по сути и происходит само собой, когда люди взаимодействуют с продуктом, так, как сами хотят, именно это взаимодействие и адаптирует алгоритм под каждого пользователя без необходимости самостоятельно определять веса всех моделей. (а во времена нейронок с миллиардами весов, эта возможность вообще забавно выглядит)</p>
<p>Во-вторых, слишком мало рассуждений о том, зачем эти меры компаниям? Списывать все на то, что раз может быть нужно некоторым пользователям, значит надо законодательно такие нормы вводить – слишком наивно. Так-то государства самый крупный владелец информационной асимметрии, и из предложенных инициатив неясно в чем win-win для сборщиков данных. У меня наоборот каждый раз были размышления, о том, как эти меры будут вредить бизнесу, например, идея переносимости данных убивает программы лояльности, а право полного контроля за экспериментами делает повторение любых алгоритмов в 100 раз дешевле, а следовательно невыгодно инвестировать в их первичное дорогое создание.</p>
<p>В-третьих – может это и не было целью, но для меня странно, что предлагается куча разнообразных идей, но почти не рассматривается их реализация. Как надо реализовывать аудит сохранности данных, как считать возвратность инвестиций информации, какие есть роли в этих процессах и т.п. Конечно, почти всегда приводится образный очерк примерной реализации, но нигде этот очерк не выдерживает и первого неудобного вопроса. Например, для расчета коэффициента доходности информационных активов предлагается делить затраты пользователя по сбору и предоставлению информации на доходность от этой информации. Так пользователь сможет получать обоснованную чиселку стоимости его данных и будет понимать стоит ли передача этих данных этой компании того или нет. Но зачем такой сложный механизм, если он автоматически заложен в концепцию рынка. Если человек считает, что он не получит достаточно ценности от ВК, то он не пойдет регистрироваться там. Если человек считает, что время на заполнение стартовой формы не стоит ценности платформы, то он не станет регистрироваться, а если какие-то данные из этой формы не нужны компании, то она вскоре сама это найдет и уберет их или проиграет борьбу конкурентам.</p>
</section>
<section id="итоги" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="итоги">Итоги</h2>
<p>По первой части, где описывается AS-IS концепция сбора данных о пользователях – если не знакомы с этим, то может быть занимательно, мне было скорее скучно.</p>
<p>По второй части, где предлагаются идеи по улучшению мира через работу с персональными данными – ситуация, как у безуспешного стартапера, который верит в свой продукт. Есть набор инициатив, но неясно является ли это реальной проблемой, непонятно кто и почему должен этим заниматься и нет значимой конкретики что с этим всем делать.</p>


</section>

 ]]></description>
  <category>books</category>
  <guid>https://pavelbaboshkin.github.io/notes/books/Data for the People by Andreas Wiegend.html</guid>
  <pubDate>Mon, 22 Jul 2024 21:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
